\chapter{Frequenze e tabelle}
\label{cha:frequenzeTabelle}
\section{Un esempio pratico}
\label{sec:UnESempioPratico}
Per parlare di statistica useremo un esempio pratico. Supponiamo di avere una classe di venti alunni. La tabella~\vref{tab:alunnovoto1} riporta i risultati di una verifica. L'insieme dei dati costituisce una popolazione\index{Popolazione}. Una popolazione è formata da unità statistiche\index{Unità statistiche}, in questo caso i voti ma potrebbero essere misure, il numero di punti fatti da un giocatore di basket.   

Le informazioni che fornisce questa tabella non vanno oltre il semplice elenco dei risultasti. Non otteniamo un risultato migliore  considerando il grafico~\vref{fig:VotiAlunni} associato alla tabella. In ordinata abbiamo i voti in ascissa i nomi degli alunni. Ma come è andata la prova per la classe? Per dare una prima risposta  definiamo il concetto di frequenza. Si dice che un dato ha una frequenza se  si ripete più volte. 
 \begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{*{2}{S[table-format=1.0]}S[table-format=2.0] S[table-format=1.0]}
\toprule
	{Alunno}	& {Voto}&{Alunno}	& {Voto} \\
\midrule 
	1	& 5 &11 & 1\\ 
	2	& 7 &12 & 6 \\ 
	3	&  2&13 & 3 \\ 
	4	&  4&14 & 7\\ 
	5	&  2&15 & 8\\ 
	6	& 6 &16 & 2\\ 
	7	& 4 &17 & 1\\ 
	8	& 4 &18 & 4\\ 
	9	& 5 &19 & 1\\ 
	10	& 9 & 20& 9\\ 
\bottomrule 
	\end{tabular} 
	\caption{Alunno voto}
	\label{tab:alunnovoto1}
\end{table}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\draw[mark=*,thick] plot coordinates{(1,5) (2,7) (2,7) (3,2)
		(4,4) (5,2) (6,6) (7,4) (8,4) (9,5) (10,9)(11,1) (12,6)(13,3)(14,7)(15,8)(16,2)(17,1)(18,5)(19,1)(20,9)};
	\draw (1,0) grid (20,10);
	\foreach \y in {1,2,...,10} \draw(1,\y)node[left]{\y};
	\foreach \x in {1,2,...,20} \draw(\x,0)node[below]{\x};
	\draw (11,-1.2) node{Alunni};
	\draw (-1,5) node[rotate=90]{Voti};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Voti e Alunni}
	\label{fig:VotiAlunni}
\end{figure}
\section{Frequenze}
\label{sec:frequenze}
\subsection{Frequenze assolute}
Un primo tipo di frequenze è la frequenza assoluta.
\begin{definizione}[Frequenza assoluta]
	La frequenza assoluta\index{Frequenza!assoluta} è il numero di volte in cui un'unità statistica compare in una popolazione.
\end{definizione}Guardando la tabella vediamo che la frequenza assoluta del voto ``cinque'' è due perché  nella tabella~\vref{tab:alunnovoto1} il voto ``cinque'' compare due volte. La tabella~\vref{tab:FrequenzeAssolute} rappresenta le frequenze assolute dei voti della verifica. 

La tabella riassume la tabella~\vref{tab:alunnovoto1} ponendo accanto ad ogni voto la sua frequenza assoluta.  Ovviante la somma delle frequenze è uguale al numero degli alunni della classe o,  in generale, al numero degli elementi della popolazione.  Il grafico a barre~\vref{fig:FrequanzeAssoluteVoti} permette di rappresentare l'andamento delle frequenze.

Leggendo il grafico è evidente che la verifica non è andata molto bene dato che tredici alunni sono sotto la sufficienza. 
%\begin{table}
%	\centering
%	\begin{tabular}{SS}
%		\toprule
%		{Voto}&{Frequenza}  \\
%		\midrule 
%		1& 3 \\ 
%		2& 3 \\ 
%		3&  1\\ 
%		4&  4\\ 
%		5&  2\\ 
%		6&  2\\ 
%		7&  2\\ 
%		8&  1\\ 
%		9&  2\\ 
%		10&  0\\
%		\midrule
%		{Totale}&  20\\ 
%	\bottomrule
%	\end{tabular} 
%	\caption{Frequenze assolute}
%	\label{tab:FrequenzeAssolute}
%\end{table}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	\draw[line width=6mm,color=blue!50] plot[ycomb] coordinates{(1,3) (2,3) (3,1) (4,4)
		(5,2) (6,2) (7,2) (8,1) (9,2) (10,0)};
	\draw (0,0) grid (10,5);
	\foreach \y in {0,1,...,5} \draw(0,\y)node[left]{\y};
	\foreach \x in {1,2,...,10} \draw(\x,0)node[below]{\x};
	\draw (5,-1) node{Voti};
	\draw (-1,3) node[rotate=90]{Frequenze};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Frequenze assolute}
	\label{fig:FrequanzeAssoluteVoti}
\end{figure}
\subsection{Frequenza relativa e percentuale}
Il maggior problema di una frequenza assoluta è che non consente un confronto fra campioni che non hanno lo stesso numero di unità statistiche. Continuando con l'esempio dei voti, se ho un'altra  classe di quindici alunni come faccio a confrontare i risultati ottenuti? Bisogna introdurre un altro tipo di frequenza la frequenza relativa.\index{Frequenza!relativa} 
\begin{definizione}[Frequenza relativa]
La frequenza relativa è la singola frequenza assoluta divisa il numero totale delle unità statistiche. 
\end{definizione}
In questo caso per costruire la tabella~\vref{tab:FrequenzeRelative} dividiamo ogni frequenza della tabella~\vref{tab:FrequenzeAssolute} per il numero totale dei voti nella classe cioè venti. Il foglio~\vref{tab:FrequenzaRelativaExcel} mostra come organizzare i calcoli.  Da  notare come, in questo caso,  la somma delle frequenze relative sia uno. 

La figura~\vref*{fig:FrequenzeRelative} è un diagramma ``a torta'' che rappresenta le frequenze relative dei voti nella classe.
\begin{table}
	\begin{subtable}[b]{.5\linewidth}
		\centering\begin{tabular}{*{2}{S[table-format=1.0]}}
			\toprule
			{Voto}&{Frequenza}  \\
			\midrule 
			1& 3 \\ 
			2& 3 \\ 
			3&  1\\ 
			4&  4\\ 
			5&  2\\ 
			6&  2\\ 
			7&  2\\ 
			8&  1\\ 
			9&  2\\ 
			10&  0\\
			\midrule
			{Totale}&  20\\ 
			\bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{Frequenze assolute}\label{tab:FrequenzeAssolute}
	\end{subtable}%
	\begin{subtable}[b]{.5\linewidth}
		\centering\begin{tabular}{S[table-format=2.0]S[table-format=1.2]}
			\toprule
			{Voto}&{Frequenza}  \\
			\midrule 
			1& 0.15 \\ 
			2& 0.15 \\ 
			3&  0.05\\ 
			4&  0.2\\ 
			5&  0.1\\ 
			6&  0.1\\ 
			7&  0.1\\ 
			8&  0.05\\ 
			9&  0.1\\ 
			10& 0.0\\
			\midrule
			{Totale}&  1\\ 
			\bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{Frequenze relative}\label{tab:FrequenzeRelative}
	\end{subtable}
 
	\caption{Frequenze}
	\label{fig:subFrequenze}
\end{table}
\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.65]
	\draw[fill=black!2!blue!2] (0,0)--(0:4.5)arc(0:54:4.5)--cycle;
	\draw ({(54)/2}:4) node {\num{0.15}};
	\draw ({(54)/2}:5.6) node {\num{1}};
	\draw[fill=black!2!blue!2] (0,0)--(54:4.5)arc(54:108:4.5)--cycle;
	\draw ({(54+108)/2}:4) node {\num{0.15}};
	\draw ({(54+108)/2}:5.6) node {\num{2}};
	\draw[fill=black!2!blue!2] (0,0)--(108:4.5)arc(108:126:4.5)--cycle;
	\draw ({(108+126)/2}:4) node {\num{0.05}};
	\draw ({(108+126)/2}:5.6) node {\num{3}};
	\draw[fill=black!2!blue!2] (0,0)--(126:4.5)arc(126:198:4.5)--cycle;
	\draw ({(126+198)/2}:4) node {\num{0.2}};
	\draw ({(126+198)/2}:5.6) node {\num{4}};
	\draw[fill=black!2!blue!2] (0,0)--(198:4.5)arc(198:234:4.5)--cycle;
	\draw ({(198+234)/2}:4) node {\num{0.1}};
	\draw ({(198+234)/2}:5.6) node {\num{5}};
	\draw[fill=black!2!blue!2] (0,0)--(234:4.5)arc(234:270:4.5)--cycle;
	\draw ({(234+270)/2}:4) node {\num{0.1}};
	\draw ({(234+270)/2}:5.6) node {\num{6}};
	\draw[fill=black!2!blue!2] (0,0)--(270:4.5)arc(270:306:4.5)--cycle;
	\draw ({(270+306)/2}:4) node {\num{0.1}};
	\draw ({(270+306)/2}:5.6) node {\num{7}};
	\draw[fill=black!2!blue!2] (0,0)--(306:4.5)arc(306:324:4.5)--cycle;
	\draw ({(306+324)/2}:4) node {\num{0.05}};
	\draw ({(306+324)/2}:5.6) node {\num{8}};
	\draw[fill=black!2!blue!2] (0,0)--(324:4.5)arc(324:360:4.5)--cycle;
	\draw ({(324+360)/2}:4) node {\num{0.1}};
	\draw ({(324+360)/2}:5.6) node {\num{9}};
	\draw ({(0}:5.6) node {\num{10}};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Frequenze relative}
	\label{fig:FrequenzeRelative}
\end{figure}
Una variante della frequenza relativa è la frequenza percentuale.\index{Frequenza!percentuale}
\begin{definizione}[Frequenza percentuale]
	Otteniamo  la frequenza percentuale  scrivendo in forma percentuale relativa. 
\end{definizione} 
La frequenza percentuale del voto ``tre''  è $5\%$. Un altro tipo di frequenza è la  cumulata.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\draw[mark=*,thick] plot coordinates{(1,2)(2,2) (2,5) (3,5)(3,6)(4,6) (4,10)(5,10)
		(5,12)(6,12) (6,14)(7,14) (7,16) (8,16) (8,17)(9,17) (9,19) (10,19)};
	\draw (1,2) grid (10,20);
	\foreach \y in {2,3,...,20} \draw(1,\y)node[left]{\y};
	\foreach \x in {1,2,...,10} \draw(\x,2)node[below]{\x};
	\draw (5,1) node{Voti};
	\draw (-1,12) node[rotate=90]{Frequenze cumulata};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Frequenza Cumulata}
	\label{fig:FrequenzaCumulata}
\end{figure}
\subsection{Frequenze cumulate}
\begin{definizione}[Frequenza cumulata]
	La frequenza cumulata\index{Frequenza!cumulata} di una data unità è pari alla sua frequenza assoluta più la somma di tutte quelle precedenti.
\end{definizione}
La figura~\vref*{fig:FrequenzaCumulata} mostra l'andamento della frequenza cumulata per il nostro esempio. La tabella può essere facilmente ottenuta utilizzando l'esempio~\vref{tab:FrequenzaCumulataExcel}.

La frequenza cumulata permette di conoscere per esempio, quanti alunni hanno conseguito un punteggio inferiore o uguale ad uno dato valore.

La tabella~\vref{tab:FrequenzeConfronto} riepiloga quanto detto in precedenza confrontando fra loro i vari risultati. Per ottenelre tale formula si può utilizzare un foglio elettronico analogo al foglio~\vref{tab:FrequenzeaConfrontoExcel}
\begin{table}[!t]
	\centering
 	 \begin{tabular} {*{2} {S[table-format=1.0]}S[table-format=1.2]*{2} {S[table-format=2.0]} }%{SSS[table-format=1.2]
 	 		%S[table-format=2.0]S}
 	 	\toprule
 	 	{Voto}  & {Assoluta} & {Relativa} & {Percentuale} &{Cumulata} \\
 	 	\midrule 
 	 	1	& 2 & 0.15 & 15\% & 2  \\ 
 	 	2	& 3 & 0.15 & 15\% & 5 \\ 
 	 	3	& 1 & 0.05 & 5\% & 6 \\ 
 	 	4	& 4 & 0.2 & 20\% & 10 \\ 
 	 	5	& 2 & 0.1 & 10\% & 12 \\ 
 	 	6 	& 2 & 0.1 & 10\% & 14 \\ 
 	 	7	& 2 & 0.1 & 10\% & 16 \\ 
 	 	8	& 1 & 0.05 & 5\% & 17 \\ 
 	 	9	& 2 & 0.1 & 10\% & 19 \\ 
 	 	10	& 0 & 0 & 0\% & 19 \\ 
 	 	\bottomrule
 	 \end{tabular}
 	\caption{Frequenze a confronto}
 	\label{tab:FrequenzeConfronto}
 \end{table}
 
 